VIII. Полусвязывание.

Тема полусвязывания появилась и стала разрабатываться сравнительно недавно, немногим больше 10 лет тому назад. Собственно говоря, комбинация, лежащая в основе этой темы, была и ранее известна, но на нее не обращали никакого внимания, — до той поры, пока ново-американская школа не показала, как много нового и интересного таит в себе эта тема.

Состоит эта тема в следующем. На одной линии с черным королем стоит дальнобойная белая фигура (ферзь, ладья, слон), а между ними стоят какие-нибудь две черные фигуры. Пока обе фигуры стоят на этой линии, каждая из них может свободно двигаться и уйти с этой линии. Но вот одна из этих фигур, в целях защиты или просто в силу необходимости сделать ход, сошла с этой линии. Что сталось со второй черной фигурой? Она оказалась связанной. То же случилось бы с первой черной фигурой, если бы отошла вторая. Таким образом, каждая из них как бы полусвязана. Комбинация же состоит в том, что при отходе одной из черных фигур белые имеют возможность матовать только потому, что оставшаяся на линии черная фигура связана. Поясним примером:

№105 К. Грабовский

II пр. "G. С.", март 1916

!""""""""#
$*+*+*+nL%
$+*+r+bMt%
$*+*+*+*O%
$+*+*+*+*%
$v+*+*+*+%
$+*T*+*+*%
$*+m+*+qV%
$B*+*+*+k%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. ne7).

В задаче № 105 линией полусвязки является диагональ а1—h8. Между белым слоном и черным королем стоят две черные фигуры, ладья и конь: Если двинется ладья, то конь окажется связанным; если же отойдет конь, то связанной окажется ладья. Таким образом, мы имеем в этой задаче такую позицию, которая может привести к полусвязыванию ладьи или коня. Но пройдет ла эта комбинация, мы еще не знаем. Это мы увидим лишь в процессе решения.

Итак, после первого хода белые грозят 2. ng6X. Как защищаться черным? Двигать коня d7 нехорошо, так как на любой его отход последует 2. qg8X. Значит, нужно защищаться ладьей. На 1. ... rg3 последует 2. qа8X! Почему стал возможен этот мат? Во-первых, потому, что при отходе ладьи конь связан (это и есть полусвязка!), но кроме того еще и потому, что ладья перекрыла слона h2. Если же ладья защититься отмата ходом Лс6, то белые сыграют 2. rd8X! — снова полусвязка и перекрытие другого черного слона (при 1. ... re3 2. rd8 не проходит из-за ответа 2. ... be8). Отсюда мы видим, что комбинация полусвязывания проходит в этой задаче дважды.

Но комбинация эта проходит лишь при движении одной из черных фигур, стоящих в полусвязке, ладьи, — при движении же коня связка ладьи не имеет значения, т. е. комбинация полусвязывания не проходит. Такое полусвязывание, которое проходит лишь в результате движения одной из полусвязанных фигур, называется неполным.

№106 К. Мэнсфильд

"British Chess Magazine", 1922

!""""""""#
$*+*+*+k+%
$+*+*+*O*%
$*+*+*+*V%
$+*+*Pl+*%
$*+q+*M*P%
$+*B*+*R*%
$*+*+*Mp+%
$+*+*+r+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rg6).

В задаче № 106 мы видим уже полное полусвязывание. Задача эта, построенная на цугцванге, принадлежит родоначальнику темы полусвязывания, английскому композитору К. Мэнсфильду. Мэнсфильд дал ряд великолепных образцов обработки этой темы, некоторые из которых мы приведем в дальнейшем. В указанной выше задаче в полусвязке стоят два черных коня. При любом движении коня f4 (кроме 1. ... nxg6) белые матуют ходом 2. qg4X (при связанном коне f2), а на 1. ... nxg6 последует 2. g4X (опять полусвязка). При любом отходе коня f2 (кроме 1. ... ne4) белые матуют ходом 2. qd3X (при связанном коне f4), а на 1. ... nе4 последует 2. qе6X (четвертая полусвязка). В этой задаче комбинация получается в результате движения обеих полусвязанных фигур, т. е. является полной.

Уже из этих первых задач на тему полусвязывание мы можем сделать один существенный вывод: комбинация полусвязывания редко проходит в своем элементарном виде, т. е. редко бывает, чтобы одна из полусвязанных черных фигур, покидая линию полусвязки, только связывала вторую черную фигуру. Обычно, она при этом делает еще кое-что: перекрывает какую-нибудь другую фигуру, блокирует поле, дает мат и пр. Таким образом, тема полусвязывания сочетается с другими темами ново-американской школы. В дальнейшем, рассматривая различные комбинации с полусвязыванием, мы будем указывать, с какими идеями переплетается тома полусвязывания.

Какие черные фигуры могут создать комбинацию полусвязки? Все, начиная от ферзя и кончая пешкой. При этом этом могут быть и одинаковые фигуры (два коня, две ладьи) и различные (конь и ладья, слон и пешка и пр.), а полусвязывание может происходить и по диагонали и по линии (горизонтальной или вертикальной).

Рассмотрим несколько случаев полусвязывания одинаковых черных фигур.

№107 С. Млотковский

III поч. отзыв "G. C.", 1919

!""""""""#
$*+*+*+v+%
$B*+*+b+*%
$*+*+t+*+%
$+o+t+*+*%
$*Ol+*+*+%
$P*+*+q+*%
$*+*+*+*+%
$Kn+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. ka2).

В первой из этих задач (№ 107) мы имеем диагональное полусвязывание двух ладей в самом элементарном виде. В самом деле, защищаясь от мата ферзем на b3, черные могут играть либо 1. ... re2 на что последует 2. qxе2X , либо 1. ... rd3 2. qс6X, либо 1. ... rс5 2. qe4X. Конечно, при таком ограниченном количестве белых и черных фигур провести эту тему полнее весьма трудно.

№108 А. Мари, А. Эллерман

II приз, "Brisbane Courier", 1926

!""""""""#
$b+*N*B*+%
$+*+*T*+*%
$*O*T*Oo+%
$+*L*+w+r%
$pO*+*+*O%
$+p+*P*+*%
$*+*R*N*+%
$M*+*+kQ*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qh2).

Но вот в задаче № 108 мы находим прекрасную обработку этой темы, соединенной с другими темами новой школы.

Белые грозят 2. qd6X. Черные могут защищаться обеими ладьями. Но на 1. ... re7—d7 (или е6) последует 2. ne6X. Интереснее игра второй ладьи: 1. ... rd6:d2 (или d3 и пр.) 2. qс7X, 1. ... rd6d7 2. ne6X. 1. ... rс6! 2. nb7X. В последнем варианте мы имеем сочетание полусвязывания с блокированием. Эта игра двух черных ладей, стоящих в полусвязке, соединена в задаче с игрой черного ферзя: 1. ... qe5 2. nе4X! и 1. ... qd5 2. nd3X! (развязывание белого коня плюс перекрытия черных ладей). Обе темы так тесно переплетены в задаче, что трудно сказать, какая из них является основной — полусвязывание или развязывание.

№109 А. Эллерман

II пр. "G. C.", ноябрь 1917

!""""""""#
$*+*N*M*W%
$+*M*+*+*%
$v+*O*+oO%
$R*TtL*+*%
$*N*+*+p+%
$+*+*+q+*%
$*+*P*+oK%
$V*+*+*B*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. kg3).

Тему горизонтального полусвязывания двух черных ладей мы находим в прекрасной задаче Эллермана (№ 109). Белые грозят 2. qf4X. Идейные защиты черных таковы: 1. ... rс4 2. nd3X (полусвязывание плюс перекрытие слона а6), 1. ... rс3 2. d4X (полусвязывание плюс перекрытие слона а1) и 1. ... rd4 2. nс6X (полусвязывание). Задача имеет еще несколько вариантов, но уже без полусвязывания.

№110 Г. Гвиделли

I пр. "G. C.", январь 1917

!""""""""#
$k+l+*+*+%
$MrB*+n+*%
$p+*+*+*+%
$+*V*+*+*%
$oTvQ*+*O%
$+*+t+o+*%
$*+*+*+*+%
$+*Rw+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bh2).

Прелестная комбинация с полусвязыванием двух слонов (конечно, в отношении слонов возможно лишь горизонтальное или вертикальное полусвязывание) проведена в задаче № 110. Правда, комбинация полусвязки проходит только в двух вариантах, но варианты сами по себе великолепны. Грозит 2. rс7X. Ha 1. ... bd5! последует 2. qh7X! (полусвязка плюс перекрытие ладьи) и на 1. ... bd6 2. qg4X (полусвязка плюс перекрытие той же ладьи). Только найдя оба эти варианта, можно понять смысл и тонкость первого хода. Слон должен отступить именно на h2. так как на e5 или f4 он будет мешать двигаться белому ферзю в тематических вариантах.

№111 А. Мари

I пр. конк. "Brisbane Courier", 1922

!""""""""#
$*+*M*+*+%
$+o+k+*+*%
$b+*O*+*+%
$+*+l+tQ*%
$*Po+*+*R%
$+*+v+*+*%
$*+tVn+*+%
$B*+r+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bf6).

В задаче Г. Гвиделли мы имеем лишь два варианта с полусвязывания. В № 111, принадлежащем знаменитому итальянскому композитору Альберто Мари, эта трудная тема проведена в четырех прекрасных вариантах.

Грозит 2. rd4X. Черные могут защищаться обоими слонами. На 1. ... be4 последует 2. nf4X, так как слон d2 связан, а поле e4 заблокировано, что дает возможность выключить ладью h4. Ha 1. ... bс3 последует 2. bxс4X — опять полусвязывание, на этот раз с перекрытием ладьи с2. На 1. ... bf4 белые ответят 2. qg2X!, пользуясь полусвязкой слона, а также перекрытием ладьи f5, а на 1. ... qе3 2. qf5X. Тонкость первого хода становится ясна из варианта 1. ... nс6 2. qg8X, — необходимо первым же ходом перекрыть линию f, чтобы отрезать черную ладью от поля f7.

№112 Ф. Дженет

пр. "G. C.", май 1919

!""""""""#
$v+*+k+*+%
$+bP*R*+o%
$*+m+*P*+%
$+*+mBo+*%
$*Tp+lP*T%
$+oPr+*+*%
$*N*+*+o+%
$+*Q*+*V*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rg3).

Примером вертикального полусвязывания двух коней может служить приведенная выше задача № 106. Диагональную полусвязку их мы находим в задаче № 112. Угроза здесь 2. qb1X. Главную игру дает конь d5. Ha 1. ... nс7+ последует 2. bc7X, на 1. ... nxf6+ 2. bxf6X, на 1. ... nxf4 2. bxf4X, а на 1. ... nе3 2. bd6X. Ha 1. ... nd4 также последует 2. bxd4X, а на 1. ... nxс3 2. bxс3X.

№113 К.А.К. Ларсен

IV пр. "G. C.", ноябрь 1920

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*O*+*%
$*+*+*+*+%
$+o+*N*+t%
$*K*Ro+*V%
$+*+n+*+*%
$b+lO*O*Q%
$+r+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. ng4).

Очень трудна тема полусвязывания двух пешек. Все же есть немало задач, где тема эта хорошо проведена. В качестве примера приведем задачу известного датского композитора К. A. К. Ларсена (№ 113): в ней полусвязывание черных пешек переплетается с моментами их превращения в различные фигуры. Защищаясь от угрозы 2. nе3X, черные могут сыграть 1. ... f1=n!, на что последует 2. rс1X. При защите 1. ... d1=n белые играют 2. ne1X, а при ходе 1. ... bg5 следует 2. qe7X.

Познакомившись с полусвязыванием одинаковых черных фигур, мы переходим к тем комбинациям, которые возникают в результате полу- связывания различных фигур. Исчерпать все эти сочетания мы, конечно, не можем, да этого и не требуется. Гораздо интереснее проследить, как тема полусвязывания соединяется с другими важнейшими темами ново-американской школы.

№114 К. Вэтней

II пр. "G. C.", май 1920

!""""""""#
$v+*+q+*K%
$OlTm+r+*%
$o+*+*+r+%
$OmO*P*+*%
$n+*+*+*+%
$+*+*+*+b%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rg8).

Возьмем хотя бы соединение полусвязывания с блокированием. Единичные случаи такого сочетания мы встречали уже в №№ 106, 111, а теперь приведем задачу, получившую высокое отличие на конкурсе, где было дано специальное задание: добиться, чтобы две черные фигуры, полусвязанные по фронтали, то есть по горизонтальной или вертикальной линиям, четыре раза блокировали поля рядом с королем, создавая тем самым четыре мата при полусвязке. В результате этого конкурса оказалось, что добиться четырех блокирований при этом условии нельзя. Максимально количество их — три, что и видно из задачи № 114. Первый ход, отдающий черному королю поле, создает вместе с тем угрозу 2. qxa8X. Основные защиты черных: 1. ... rc6 2. qb8X (полусвязывание плюс блокирование), 1. ... nb6 2. nxc5X (полусвязывание плюс блокирование) и 1. ... nb8 2. bc8X! (полусвязывание плюс блокирование).

№115 А. Боттаччи

"L`Italia Scacchistica", 1919

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$K*+*+*+*%
$*+b+*+*+%
$N*+*+o+*%
$m+*L*+*+%
$P*T*+*+*%
$*Mo+*P*+%
$B*N*Q*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. f4).

Оказывается, что четырех блокирований с полусвязыванием можно добиться, но лишь при диагональной полусвязке (см. № 115). Эта маленькая задача построена очень остроумно и интересно. Белые грозят 2. qe5X. На 1. ... nc4 последует 2. nab3X, на 1. ... nd3 2. ncb3X, на 1. ... rc5 2. qd2X, а на 1. ... re3 2. qb4X.

Посмотрим теперь, как удалось сочетать полусвязывание с темой развязывания белой фигуры. Тема развязывания сама по себе очень трудна, а поэтому сочетать её с полусвязкой тоже сопряжено с большими техническими трудностями.

№116 Э. Вестбери

I пр. "G. C.", май 1917

!""""""""#
$*+rV*+*+%
$+nWmPo+*%
$*+mQo+*+%
$+*+*+*+r%
$*+l+*+*+%
$PoB*Tb+*%
$*+p+*+*K%
$+n+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bf6).

В задаче № 116 мы видим как раз такое сочетание. Грозит 2. nd2X. Черные могут защититься ходом 1. ... qa5, но на это последует 2. qd4X (прямое развязывание плюс полусвязка). В остальных же вариантах, где развязывается белый ферзь ( 1. ... nce5 2. qa6X, 1. ... nde5 2. qc5X , 1. ... e5 2. qd5X), момент полусвязывания уже не играет роли.

№117 А. Эллерман

I пр. "G. C.", март 1918

!""""""""#
$*+*VmR*+%
$+*+*+w+n%
$*+*+*+*+%
$TrM*Tl+p%
$*+q+*+o+%
$O*+pO*Pv%
$k+*N*+*+%
$B*+*+b+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nf3).

Более полно и ярко эта комбинация проведена в задаче № 117. После первого хода белых создается угроза 2. nd4X. Тематические защиты черных: 1. ... nb3 и 1. ... ne6. В первом случае белые отвечают 2. qc8X (развязывание плюс полусвязка), а во втором 2. qe4X (развязывание, полусвязка плюс блокирование поля ). На 1. ... re6 последует 2. qf4X, но при этом развязывании момент полусвязки не играет уже роли. В задаче имеется еще ряд интересных вариантов, из которых ярче других вариант 1. ... re7 2. nh4X.

№118 К. А. К. Ларсен

II пр. "G. C.", февраль 1920

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*Oq+*%
$*+*+*+*O%
$+o+n+*+t%
$rKmOl+pO%
$O*+*W*B*%
$*Ot+r+*M%
$+b+*N*+v%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. kc5).

B задаче № 118 мы видим сочетание уже трех тем: полусвязки, развязывания и еще шахов на вскрышку. Такое сочетание чрезвычайно трудно осуществимо, но в этой задаче оно очень хорошо и искусно представлено. Грозит 2. qf4X, но первым своим ходом белые связали коня d5 и сделали возможными открытые шахи конем со стороны черных. Но на безразличный шах конем (напр. 1. ... nа5+ ) последует просто 2. bxс2X (полусвязка). Поэтому черные должны так отойти конем, чтобы одновременно защититься от этого мата. Для этого им нужно попасть конем на е5. Но на 1. ... ne5 последует 2. nс3X! (развязывание с полусвязкой). Ha 1. ... d3+ белыe отвечают 2. rxе3X (полусвязка). На 1. ... е5 последует 2. nf6X. Прекрасная и трудная задача!

№119 Г. Венинк

III пр. "G. C.", июнь 1920

!""""""""#
$vQ*+r+*+%
$K*ObTo+*%
$mN*T*+*+%
$R*+mL*+*%
$*+*Wn+p+%
$+*B*Pp+*%
$*+*+*+*+%
$V*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rd5).

В задаче № 119 к этим трем темам добавлен еще один момент: развязывание черной фигуры. В самом деле, после 1-го хода белых грозит 2. f4X. Как защищаться черным от этой угрозы? Прежде всего, путем шаха. Но на 1. ... с6+ или 1. ... cb+ последует просто 2. r:е7X (полусвязка). Поэтому черные играют 1. ... с5+, развязывая черного коня d5 и препятствуя указанному выше мату, Но своим ходом черные развязали также белого коня b6, который и дает мат 2. nd7X! Итак, в варианте 1. ... с5+ 2. nd7X мы имеем четыре момента: шах на вскрышку, развязывание белой фигуры, развязывание черной фигуры и полусвязку. Изумительное достижение! Правда, задача получилась весьма громоздкой, но ведь и замысел исключительной трудности. Есть в задаче и еще один красивый вариант 1. ... ne5 (развязывая черного коня d5) 2. nc4X (второе развязывание белого коня).

№1 2. r. А. Исаев

Конкурс журн. "64", 1925 (испр.)

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+b+*+*+*%
$*+w+r+*N%
$Kq+*T*T*%
$rMv+lNo+%
$+*+*Po+*%
$m+*+*P*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. kb6).

Великолепную обработку сходной, но еще более оригинальной темы мы находим в задачс № 120. Белые грозят матом Кd6. Защититься от этой угрозы белые могут разными способами, — в первую очередь, развязывая своего ферзя. Но на 1. ... bd5 последует 2. qd3X!, так как белый ферзь развязан, а конь b4 стоит в полусвязке. Таким образом, мы имеем здесь сочетание трех тем: развязывания черной фигуры, развязывания белой фигуры и комбинации полусвязки. Но это же сочетание проведено еще в одном варианте: 1. ... nd5 2. qb1X! Прочие варианты: 1. ... kf5 2. qxe5X, — 1. ... rxc6 2. nxg5X.

№121 К. Шеппард

III пр. "G. C.", май 1919

!""""""""#
$*+b+*+r+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*N*B%
$+*+*+*To%
$*+*+*+tV%
$R*+*OoLv%
$q+*+*+o+%
$+*N*+*K*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qb2).

До сих пор мы знакомили наших читателей с такими задачами, где проводится лишь одна система полусвязывания (системой полусвязывания мы называем позицию, где между дальнобойной белой фигурой и черным королем стоят две черные фигуры, которые своей игрой создают комбинацию полусвязки). Но таких систем в одной задаче может быть и больше. Для примера берем задачу № 121. Здесь две таких системы: первая по линии g, а вторая по третьей линии. Задача построена на Zugzwang. Тематические варианты таковы: 1. ... rg4 ~ 2. n:h5X — 1. ... re5 2. q:e5X. — 1. ... rа5 (b5, с5 и т. д.) 2. nе4X, — 1. ... f2+ 2. q:f2X. — 1 ... с2 2. n:е2X. Итого — пять полусвязок. На 1. ... kf4 последует 2. qb8X.

№122 А. П. Гуляев.

"Шахматы", 1927

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$O*O*KoM*%
$*+n+*+*O%
$Rm+qVl+*%
$v+o+*+rB%
$On+t+*+p%
$*+b+t+*+%
$W*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. kd7).

Полусвязка может быть не только открытой, но и скрытой, замаскированной. Пример такой замаскированной системы полусвязки мы находим в задаче № 122. Белые грозят 2. nс7X. Черные в целях защиты должны играть конем b5, связывая коня с6. Но на 1. ... nd4 последует 2. q:f7X (развязывание с полусвязкой), а на 1. ... nd6 2. qf3X (то же самое). Полусвязка обнаруживается здесь лишь в самый последний момент, — после первого хода белых она находится в замаскированном виде.

Заканчивая главу о полусвязывании, мы считаем необходимым указать на то, что мы и в малой степени, не исчерпали всех комбинаций, скрытых в этой интереснейшей теме. Хотя на поприще полусвязывания сделано и достигнуто ужо очень много, но мы отнюдь не считаем эту область новой школы исчерпанной. Здесь возможна еще большая. и продуктивная работа.

В заключение помещаем две задачи К. Мэксфильда, где приведено максимальное количество полусвязываний при интересной и острой игре.

№123 К. Мэнсфильд

1 пр. конк. "Hampshire Post", 1915

!""""""""#
$v+*+b+*+%
$+p+*+m+*%
$*+*Oo+*+%
$Br+*+o+*%
$lV*M*+*R%
$+*+*+o+*%
$pPt+t+*+%
$K*NqW*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bc7).

Замечательная задача (№ 123) была одним из первых примеров обработки полного полусвязывания и вызвала к жизни большое движение в области шахматной композиции. В этой задаче мы находим 6 полусвязок, а именно 1. ... ba3 (защищаясь от угрозы 2. ra5X) 2. b3X; — 1. ... ba5 2. rb6X(выключая слона c7); 1. ... bc3 или c5 2. rb3X! (пользуясь тем, что ладья c2, развязываемая этим ходом, отрезана от поля c6). — 1. ... bd2 2. q:c2X (так как ладья e2 перекрыта). — 1. ... n:b5 2.b:a8qX (пользуясь тем, что конь связан) и, наконец, 1. ... nc6 2. ra5X (при связаных слоне и коне). Всё это скомбинировано с изумительным мастерством.

№124 К. Мэнсфильд

1 пр. конк. "El Ajedrez Argentino", 1926

!""""""""#
$*+*Vw+*+%
$+b+m+*N*%
$*+rQm+v+%
$+*+*T*Tn%
$*+*PlB*R%
$+*+*P*O*%
$*O*+p+*+%
$+k+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qе7).

Вторая задча по замыслу весьма напоминает первую, но главную роль здесь играет не слон, а конь черных, стоящий в полусвязке. Прекрасный первый ход отдаёт королю свободное поле, но на 1. ... kd5+ последует 2. rc2X! Грозит 2. r:e6X. И вот, конь защищается: 1. ... n:d4 2. rc4X. — 1. ... n:f4 2. r:c3X (необходимо защитить поле e3). — 1. ... ne5 2. r:c5X. — 1. ... nc7 2. r:c7X. — 1. ... n:g7 2. rf6X (защищая поле f5). И, наконец, 1. ... rd5! 2. b:g5X. Задача, достойная высокой похвалы. К. Мэнсвильд как был так и остаётся неподражаемым мастером в области полусвязывания.

IX. Перемена матов.

Если такие темы, как перекрытие, связывание и развязывание, были уже хорошо известны и композиторам старой школы и лишь получили свое настоящее развитие благодаря ново-американской школе, то идея перемены матов целиком принадлежат последнему периоду шахматной композиции. Старая школа знала лишь задачи на Zugzwang, где белые делают чисто-выжидательный ход, в результате которого все маты остаются, а иногда добавляется еще один-два мата. В настоящее время мы имеем ряд прекрасных задач, где тема перемены мата получила свое полное выражение.

Задачи на перемену мата можно разбить на две основные группы: задачи с частичной переменой и задачи с полной переменой матов. В задачах с частичной переменой матов мы имеем следующую картину: в начальном положении на какой-то один или несколько ходов черных (напр. на шах с их стороны) у белых имеется готовый ответ, но первым своим ходом белые делают этот ответ (один или несколько) невозможным и на указанные выше ходы черных (в данном случае — шахи) белые дают мат уже иным способом. Таким образом маты в ответ на некоторые ходы черных переменились. Это и есть частичная перемена, т. к. переменились маты не на все ходы черных, а лишь на некоторые. Конечно, тог ход черных, в ответ на который меняется маг, должен чем-нибудь выделяться, бросаться в глаза: большей частью эго бывает шах со стороны черных или отход черного короля на свободное поле.

Полной переменой мата называется уже иная комбинация: задача построена на полный цугцванг, т. е. на любой ход черных у белых уже в начальном положении имеется готовый ответ, но спокойного, выжидательного хода у них нет; поэтому они делают такой ход, который меняет всю картину, и в ответ на все или некоторые ходы черных последуют уже новые маты, а не те, которые имелись в начальном положении. Таким образом, в задаче на полную перемену мата имеются по существу две позиции: одна т. н. [иллюзорная], та, что имеется в начальном положении, и вторая — действительная, получающаяся после первого хода белых. Большинство матов, заключенных в иллюзорной позиции, вообще даже не осуществляются в задаче, а лишь предполагаются. Такие задачи на полную перемену матов мы называем новоматами.

Для удобства изложения мы познакомим сначала наших читателей с задачами на частичную перемену матов, а затем перейдем к ново-матам.

№ 125. Г. Гвиделли.

III пр. "G. С.", май 1916.

!""""""""#
$*+r+*+*V%
$+*+*+*B*%
$*+*+*+*T%
$O*+*+*+t%
$k+bW*+*+%
$OnLp+r+*%
$*+*+*Q*O%
$+m+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. na1).

В приводимой задаче № 125, сначала даже трудно найти частичную перемену мата — так она искусно замаскирована, но тем не менее она имеется и очень интересна. В начальном положении на ход 1. ... nd2, отрезающий белого ферзя сразу от двух клеток, последует 2. q:d2X. Поэтому у решающего невольно возникает желание сохранить это расположение фигур. В действительности же этот мат отпадает, заменяясь новым: на 1. ... nd2 последует 2. q:d4X, пользуясь тем, что поле d2 заблокировано.

Но эта комбинация отнюдь не является типичной для частичной перемены матов. Дело в том, что здесь замена матов, в сущности говоря, совершенно не связана с основной темой задачи. В самом деле: центр задачи в развязывании белого слона черным ферзем, двигающимся по линии своей связки и перекрывающим в то же время черные ладьи ( 1. ... qе5 2. bе6X, — 1. ... qf6 2. bd5X). Перемена же мата в побочном варианте имеет здесь второстепенное значение.

№ 126. Г. В. Беттман.

I пр. "G. С.", февраль 1918.

!""""""""#
$*+*+*T*+%
$Ot+pQ*+*%
$*V*+*N*+%
$+*+*P*+*%
$*+p+*+*M%
$R*B*L*Pm%
$*Pp+*+*+%
$+n+*+k+b%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. e6).

Типичной же задачей на тему частичной перемены матов является № 126. В начальном положении на 1. ... r:f6+ - последует 2. efX. После первого же хода на 1. ... rf6+ последует уже 2. b:f6X. Грозит 2. bе5X. Добавочные игры таковы: 1. ... bd4 2. bd2X, — 1. ... r:d7 2. edX, — 1. ... nf4 2. ng4X. — 1. ... nf2 2. nd5X. Очень красивая задача.

На чем же основана в этой задаче перемена мата? На том, что матующая фигура (пешка) уводится со своего поля, уступая место другой белой фигуре (слону), который и дает мат. Со стороны черных в этой комбинации никакой игры нет: они только снимают белую фигуру с шахом.

В задаче № 127 мы видим уже нечто другое: в главном варианте (т. е. в том варианте, где происходит замена одного мата другим), мы имеем некоторую игру и со стороны черных. В начальном положении на 1. ... е5+ последует 2. f5X, так как черная пешка заблокировала поле е5. После первого хода на 1. ... е5+ последует 2. bе6X!, пользуясь тем, что пешка е6 перекрыла слона h8. Таким образом, мы имеем здесь не только замену одного мага другим, но и замену одной темы другой (блокирования перекрытием). Остальные варианты таковы: 1. ... kf5 2. ng3X. — 1. ... qd5 2. bd3X, — 1. ... rа2 2. nd6X. Угроза 2. qb1X.

№ 127. С. С. Левман.

II пр. конк. "Essener Arbeiter-Zeitung", 1925.

!""""""""#
$w+v+*Q*V%
$+*+*+*+*%
$t+*+o+o+%
$+n+*+*P*%
$*+b+lP*R%
$+*P*+*+k%
$*+*+p+*+%
$+*+*+n+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qb4).

№ 128. С. С. Левман.

Похв. отзыв. "L'Italia Scacchistica", 1926.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*NrO*+*%
$bM*Wp+*O%
$+*Ov+*+q%
$*+*L*P*+%
$+*O*+o+k%
$*+p+*+*+%
$+*+*R*+*%
/(((((((()

Мат в два хода ( 1. qh4).

В задаче № 128 проведена трудная тема: перемена мата на шах при полусвязывании. В начальном положении на 1. ... b:е6+ или 1. ... q:е6+ последует 2. nе6X. Но после первого хода белых этот мат возможен лишь в ответ на 1. ... q:е6+. При шахе слоном этот ответ не проходит, т. к. конь должен защищать поле d5. Зато теперь пройдет 2. f5X. Таким образом один мат с полусвязкой заменен другим матом также с полусвязкой.

№ 129. А. Боттаччи.

I пр. "L'Italia Scacchistica", 1926.

!""""""""#
$*Vv+qB*+%
$+oTo+kO*%
$*O*+*+*O%
$+*Tl+n+r%
$*+o+*+*+%
$+*P*+p+*%
$*+*+*M*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. kg6).

Очень любопытную перемену мата находим мы в задаче № 129. В начальном положении в ответ на 1. ... d6+ белые играют 2. nе7X! и дают мат, пользуясь тем, что поле d6 заблокировано черной пешкой. Но первым ходом король вообще уходит от этого шаха (на вскрышку), попадая в то же время под прямой шах ладьи. Но на 1. ... rс6+ последует 2. nd6X! — ведь сейчас поле сб заблокировано ладьей. Интересно, что теперь на 1. ... d6 последует уже не 2. nе7, а 2. nе3X (так как нельзя отрезать белого ферзя от поля е6). Угроза 2. nd4X.

№ 130. А. Боттаччи.

V поч. отз. "G. С.", июль 1920.

!""""""""#
$*B*K*+*+%
$+*+*Ov+*%
$*O*+lO*+%
$+*Vn+*+*%
$*O*+p+*+%
$+b+*On+*%
$*+tTo+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. kс8).

В № 130 проведена та же комбинация, только наоборот: в начальном положении белому королю грозит прямой шах ( 1. ... r:d5+), на что у белых есть простой ответ 2. b:d5X, но первым ходом король уходит на другую линию, становясь под открытые шахи. Теперь на 1. ... bd6+ последует 2. nс7X! (поле d6 заблокировано), а на 1. ... bd4+ 2. nс3X! (черная ладья перекрыта). Очень остроумно!

Есть особая группа задач на частичную перемену мата, где либо в иллюзорной, либо в действительной позиции мат на вскрышку дает белый король. Приводим в качестве примера этой комбинации две задачи: в первой из них белый король играет лишь в иллюзорной позиции, а во второй действительно матует на вскрышку.

№ 131. И. И. 3ельбергер и П. А. Кетшейд.

I пр. "G. С.", ноябрь 1918.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+b+*+*+%
$+oN*+*+*%
$*+*+*O*+%
$+*+*B*+*%
$qK*Vl+*+%
$+*Rn+*+r%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qе6).

В № 131 очевидно с первого взгляда, что на 1. ... b:с1+ последует 2. k:c1X, а на 1. ... bс3+ 2. k:с3X. Но неожиданный первый ход обнаруживает, что эта игра короля только иллюзорна. На самом деле, на 1. ... b:c1+ последует 2. b:c1X, а на 1. ... bс3+ 2. nс3X. Очень просто, но изящно и мило.

№ 132. А. Эллерман.

I пр. "G. С.", янвабрь 1920.

!""""""""#
$*+v+n+*+%
$+*+oQo+*%
$*O*P*+*+%
$+bL*+k+r%
$p+m+*N*+%
$P*WoP*+*%
$m+*+*B*+%
$+*R*+*V*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1.Kf6).

Гораздо глубже и сложнее обработана эта идея в прекрасной задаче А. Эллермана (№ 132). В начальном положении на 1. ... n:d6+ последует 2. q:d6X, на 1. ... n:е3+ 2. q:е3X. Первый ход меняет оба мата: теперь на 1. ... nd6+ последует 2. kg4X! (с полусвязкой), а на 1. ... nе3+ 2. kе4X (тоже с полусвязкой). Грозит 2. nе4X.

В этих двух задачах мы видим уже перемену не одного, а целых двух матов в ответ на шахи со стороны черных. Приведем еще две интересные задачи, где проведена замена двух матов в ответ на шахи.

№ 133. А. Мари.

III пр. конк. "Alliere di Re", 1924.

!""""""""#
$*Mk+*+v+%
$+p+*O*+*%
$*+*+*+*+%
$Po+*NpN*%
$*+oLb+*Q%
$WmR*+rB*%
$*O*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qh8).

В задаче А. Мари (№ 133) в начальном положении на 1. ... qс5+ последует 2. bс6X (пользуясь тем, что свободное поле с5 заблокировано), а на 1. ... bе6+ 2. n:е6X. Но первый ход, создающий угрозу 2. bf2X, делает оба эти мата невозможными. Зато возникает два других, не менее интересных: на 1. ... qс5+ белые играют 2. nc6X (поле с5 заблокировано), а на 1. ... bе6+ последует 2. nd7X! (слон перекрыл черную пешку, которая не может попасть на е5). На 1. ... kс5 последует 2. nd3X.

№ 134. Д. К. Гейдон.

I пр. "G. С.", ноябрь 1920.

!""""""""#
$*+*+nKv+%
$Ob+*+*+*%
$*+*O*+*+%
$+m+pL*+t%
$*+*N*+r+%
$B*+*+r+t%
$*+*+p+*+%
$+*+*Q*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. е4).

В № 134 в начальном положении уже существуют два шаха со стороны черных, на которые у белых имеются очевидные ответы: 1. ... rf5+ 2. r:f5X и 1. ... r:f3 2. efX. Неожиданный первый ход совершенно меняет ситуацию: теперь на 1. ... rf5+ белые сыграют уже 1. ... ef (необходимо защищать коня d4, находящегося под боем), а на 1. ... r:f3 последует 2. n:f3X, так как поле f5 теперь защищено, белой пешкой. Остальные варианты также хороши: 1. ... k:d4 2. е5X, — 1. ... b:d5 2. edX, — 1. ... n:d4 2. b:d6X. Грозит 2. nc6X.

Чрезвычайно любопытную комбинацию находим мы в следующих двух задачах: помимо перемены одного мата на шах мы имеем здесь, еще перемену перекрытия черной фигуры.

№ 135. А. Эллерман.

II поч. отз. "G. С.", январь 1920.

!""""""""#
$*+*R*+*+%
$+*Nv+*+*%
$b+*+o+*+%
$T*+*+*O*%
$*B*L*+k+%
$O*+p+*+*%
$*+*OtO*+%
$+*+*+n+q%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nе3).

В № 135 на 1. ... е5+ последует 2. nе6X, пользуясь тем, что пешка перекрыла ладью е2. Но первым ходом белые жертвуют коня на еЗ. (грозит 2. qе4X), что лишает их возможности провести в ответ на шах прежний маневр. Но зато теперь на 1. ... е5+ последует 2. nf5X в виду того, что пешка перекрыла ладью а5. Таким образом, перемена мата органически связана с заменой одного перекрытия другим. На 1. ... r:е3 последует 2. qа1X, на 1. ... ke5 2. qb8X, а на 1. ... rе5 2. nс2X.

№ 136. К. А. К. Ларсен.

I пр. "G. С.", декабрь 1920.

!""""""""#
$b+*+*+*+%
$+*+o+*+*%
$rPpN*+*+%
$T*L*+n+*%
$mW*+*O*K%
$B*+q+*O*%
$*OtPp+*O%
$+*+*+*Vv%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. е4).

Еще тоньше, пожалуй, проведена эта идея в задаче № 136. В начальном положении на 1. ... f3+ имеется уже готовый ответ 2. nd5X (белые пользуются тем, что пешка перекрыла слона hl. После первого хода, на 1. ... fe+ белые сыграют уже 2. qd4X, пользуясь перекрытием слона g1. Остальные варианты таковы: 1. ... nсЗ 2. qс4X, — 1. ... n:b6 2. r:а5X, — 1. ... de 2. nb7X, — 1. ... r:а6 2. qb5X. Грозит 2. qd5X.

В заключение мы приводим две задачи, где проведено три перемены матов на шахи: покамест это количество нужно признать рекордным.

№ 137. И. Гартонг.

I пр. конк. шахм. клуба в Бранау, 1925.

!""""""""#
$*+qR*M*+%
$+*+*Oo+*%
$*W*+*+*+%
$+*RbL*+*%
$*+*N*+*N%
$+*+k+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*B*+*M*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qb2).

В № 137 на 1. ... qа6+ у белых есть уже готовый ответ 2. bс4X, На 1. ... qh3+ 2. bf3X, а на 1. ... qf5+ 2. bе4. После первого хода белых, отдающего черному королю поле f6, эти маты уже невозможны. Они заменяются другими: 1. ... qа6+ 2. nb5X, — 1. ... qf5+ 2. n:f5X, — 1. ... qh3+ 2. nf3X. На 1. ... kf6 последует 2. nе6X.

№ 138. А. Мари.

II пр. конк. "Еl Ajedrez Argentine", 1926.

!""""""""#
$*+*Br+*+%
$+*+*WpP*%
$*+*On+*K%
$Q*+mL*Pr%
$*+*+vOp+%
$+*+p+*+*%
$b+n+*+*+%
$V*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qе1).

В № 138 меняются маты в ответ на шахи 1. ... qf6, 1. ... qе6 и 1. ... q:g5.

На этом мы закончим рассмотрение задач с частичной переменой Матов. Мы считаем необходимым указать, что именно в этой области перед композиторами новой школы открыты большие просторы и возможности, так как эта тема таит богатейшие источники красивых и Эффектных комбинаций.

Переходим теперь к рассмотрению задач на полную перемену матов, т. е. новоматов.

Мы считаем необходимым упомянуть о том, что предшественниками новоматов, несомненно, были те задачи на цугцванг, которые были столь Излюбленны старой английской школой. Правда, очень часто эти задачи на Zugzwang не содержали никакой яркой идеи: нужно было найти какой-нибудь чисто-выжидательный ход — и только. О замене одного мата другим не было речи. Но иногда этот чисто-выжидательный ход было очень трудно найти. Приведем две задачи из числа лучших задач на полный Zugzwang, где вся трудность заключается именно в выборе первого, чисто-выжидательного хода.

№ 139. А. Кремер.

III пр. "G. С.", февраль 1915.

!""""""""#
$q+*+b+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*N*+vO%
$R*+*+*Tl%
$*O*P*+*W%
$+p+*N*+*%
$k+*+*+*+%
$+*+*M*+r%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nd6—с4).

В № 139 мы при внимательном анализе позиции легко убеждаемся в том, что имеем налицо полный цугцванг. На любое движение ладьи, слона или ферзя эти фигуры берутся с матом. На 1. ... n~) есть готовый мат 2. qf3X. Но как добиться чисто-выжидательного хода? Ферзь держит под ударом три клетки (а5, е8 и h1), и его, очевидно нельзя сдвигать с места. Не проходит ни 1. bf7 ни 1. rhЗ. Коня еЗ нельзя двигать, так как он держит поле g4. Королем тоже некуда податься из-за шахов конем. 1. d5 не проходит, так как черная ладья развязывается. Невидимому, можно ходить только конем d6. Но куда им отступить. В этом и весь гвоздь задачи. Не годится 1. nc8 из-за 1. ... b:е8, 1. nb7, или Ке4 из-за 1. ... q:a1, 1. nf5 (или b5) из-за 1. ... rg2 + . Отсюда вывод, что единственный выжидательный ход в этой позиции — 1. nс4, что и решает задачу.

№ 140. П. Г. Вилльямс.

"Reading Observer", 1911.

!""""""""#
$l+*+*+*+%
$+*K*+*+*%
$*P*+n+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+n+*Oo+*%
$*+*+*+v+%
$+*+*+mQ*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nd2).

Задача № 140 также построена на полный Zugzwang. Белые должны выбрать чисто-выжидательный ход, но это, оказывается, не так просто. Конем е6 нельзя отступить из-за ответа 1. ... bh3 и мат 2. qg8 не проходит. Из-за этого же ответа слоном не проходит и попытка 1. kс8. Следовательно, нужно играть конем bЗ, но куда? На a1, а5 и c1 нельзя отойти из-за ответа 1. ... n~, так как не пройдет мат 2. qа1. На d4 и с5 также нельзя становиться из-за хода 1. ... е2, и белые не могут матовать ходом 2. b7. Путем исключения мы приходим к выводу, что единственный ход, при котором белые не препятствуют имеющимся в этой позиции матам есть 1. nd2! Этот ход и решает задачу.

Теперь мы непосредственно переходим к новоматам. Они отличаются от простых задач на Zugzwang тем, что в них нет чисто-выжидательного хода, а приходится первым ходом настолько менять ситуацию, что один или несколько матов меняются. Есть, правда, такая разновидность новоматов, где ни один мат по существу не меняется, но первым ходом создается еще несколько матов, которых нет в начальном положении, — об этих задачах мы скажем в конце главы.

Начнем наше знакомство с новоматами со следующей задачи (№ 141).

№ 141. n. Херлей и К. Ветвей.

I поч. отз. "G. С.", апрель 1921.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+o+*%
$*+*+*K*+%
$+*+*+*+l%
$*+*+*+*O%
$+*+*+*+q%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qс8).

Эта забавная миниатюра заслуживает всяческого внимания. На единственный ход черных ( 1. ... kh6) у белых есть уже готовый ответ 2. q:h4X. Но выжидательного хода нет, и белые играют ферзем на с8. Теперь на 1. ... kh6 белые ответят 2. qh8X, а на 1. ... h3 2. q:hЗX.

Здесь идея новоматов представлена, конечно, в самой примитивной форме, но ведь и материалу-то на доске не так уж много!

№ 142. Г. Е. Функ.

I пр. "G. С.", апрель 1922.

!""""""""#
$*K*+*+*+%
$+*+o+*+*%
$*Qo+*O*+%
$Nm+l+*+*%
$*+n+rO*+%
$+*+*+p+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qg1).

В № 142 мы имеем полную перемену матов в более развернутом виде. В начальном положении на 1. ... с5 последует 2. qb7X, на 1. ... d6 2. q:с6X, на 1. ... n~ 2. qd4X и на 1. ... f5 2. rе5X. После первого хода белых последние два мата остаются, но первые два уже не проходят. Теперь на 1. ... с5 последует 2. qg8X, а на 1. ... d6 2. nb6X.

№ 143. Г. Доббс.

I пр. "G. С.", февраль 1915.

!""""""""#
$*+n+*+*+%
$+*+*+b+*%
$*+*O*L*+%
$+*+*W*+*%
$*+*+*+*P%
$+*+*R*No%
$o+*M*+*P%
$Q*+*+*Bk%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rс3).

Гораздо более яркую идею находим мы в задаче № 143. В начальном положении все очень просто: на 1. ... q:a1 белые могут сыграть 2. rе6X, на 1. ... d5 2. q:е5, а на 1. ... n~ 2. rf3X. Эффектный первый ход создает совершенно новую игру для черных: 1. ... qd5 (е4)+ 2. rf3X, — 1. ... qd4! 2. b:d4X, — 1. ... d5 2. rе6X, — 1. ... q:сЗ 2. q:с3X. Оказывается, что в этом свободном положении у белых есть только одна возможность дать мат в 2 хода — развязать черного ферзя.

№ 144. С. Гертман.

I пр. Брит. Шахм. Союза Проблем., 1926.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+o+*+*O*%
$*O*+o+b+%
$+q+*Pt+*%
$*+m+lWrV%
$O*P*+*R*%
$pOpB*+*N%
$+k+*+n+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nf3).

Во всех приведенных нами примерах Zugzwang имеется не только в начальном положении, но и после 1-го хода белых. Белые ничем не грозят и только ждут хода черных, чтобы получить возможность для мата. Но есть и такие новоматы, где первоначальный полный Zugzwang заменяется после 1-го хода белых угрозой, как видно из задачи № 144. В начальной позиции на 1. ... q:g4 последует 2. r:g4X, на 1. ... b:g3 2. n:g3X, на 1. ... n:d2+ 2. n:d2X, а на любое другое отступление коня 2. rеЗX. Первый ход уничтожает все эти маты и в то же время создает угрозу 2. q:с4X, которая проходит, правда, лишь при ходе 1. ... q:g4. На 1. ... b:g3 белые играют 2. n:g5X, на 1. ... n:d2+ 2. nf:d2X, на 1. ... n:е5 2. q:е5, а на другие отходы коня 2. qdЗX. В данной задаче угроза проходит лишь в одном случае, но бывают ново-маты, где угроза проходит в нескольких вариантах.

Посмотрим теперь, какие идеи могут быть проведены в форме новоматов.

№ 145. В. Б. Райс.

III поч. отз. "G. С.", февраль 1915.

!""""""""#
$tLt+*+*Q%
$O*O*+*Or%
$k+*+*+*V%
$+*+*B*O*%
$*+*+*+o+%
$+*+*+*P*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ba1).

Вот перед нами задача (№ 145), где в форме новомата проведена труднейшая идея освобождения линии для белой фигуры, т. н. бристольская идея. В начальной позиции на 1. ... g6 последует 2. b:с7X, а на любое движение ладьи — взятие ее с матом. После же 1-го хода на 1. ... g6 последует 2. qb2X!

№ 146. И. Гартонг.

I пр. "G. С.", апрель 1922.

!""""""""#
$*+*+*+*K%
$+o+*+*+*%
$*B*N*Mo+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*O%
$O*+*Pl+b%
$r+q+o+*+%
$+*+*+*Mn%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qс8).

В № 146 полная перемена матов происходит на фоне превращения черной пешки. В начальном положении на 1. ... е1Ф последует 2. qg2X, а на 1. ... e1К 2. qf2X (центральные варианты), на 1. ... n:bЗ 2. q:е2X, на 1. ... g5 2. qf5X, а на 1. ... n~ 2. qе4X. После великолепного первого хода вся игра меняется: теперь на 1. ... е1Ф последует 2. bg2X а на 1. ... е1К 2. rf2X. Кроме того, меняются еще 2 мата: 1. ... n:hЗ 2. q:h3X и 1. ... n~ 2. qg4X.

№ 147. А. Уайт.

II пр. "G. С.", апрель 1918.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+o+b+*%
$*+*T*Pp+%
$+*+*N*Rv%
$*+p+l+o+%
$+*+n+*+t%
$*+*KpQ*V%
$+*+*R*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. kc3).

В новомате можно провести не только связывание и развязывание фигур, но и перемену того и другого, а также перемену перекрытий. Возьмем для примера задачу № 147. В ней с изумительным мастерством проведена труднейшая идея перемены перекрытий в новомате.

В этой задаче, в начальном положении, на 1. ... bg3 последует 2. qе3X (идейный вариант), после 1-го же хода белых на 1. ... bg3 последует 2. nс5X! Слон и в том и в другом случаях перекрывает ладью, но значение и результат этого перекрытия весьма различны. В задаче есть и еще перемена матов: 1. ... rd4 2. q:d4X (вместо 2. qf5). — 1. ... rеЗ 2. qf5X (вместо 2. q:е3). Первый ход белых, меняющий линию связки белого коня, также очень интересен.

№ 148. Г. Гвиделли.

IV пр. "G. С.", январь 1917.

!""""""""#
$*T*+*+*+%
$R*+*+*+*%
$v+*N*+*+%
$LoB*+*+*%
$*+*O*+*+%
$Pb+k+*+*%
$*Np+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. ba4).

В задаче № 148 проведена замена матов на открытый шах белому королю, — эта идея чрезвычайно трудно осуществима в новомате. В начальном положении на 1. ... b4+ белые могут ответить 2. nbс4X. После же 1-го хода на 1. ... b4+ получается мат другим конем 2. ndc4X. Мат же 2. nbс4X проходит в варианте 1. ... bа+.

Можно ли, однако, провести в новомате комбинацию полусвязки?

№ 149. Л. А. Исаев.

III пр. конк. "Brit. Chess Probl. Soc.", 1926

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+o+b%
$*+*+*PoM%
$+*O*O*+*%
$*+rOoL*N%
$+*R*+*+p%
$*+*+o+q+%
$+*NvK*+m%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qg1).

Оказывается, можно, и не только комбинацию полусвязки, но и замену одной полусвязки другой. В задаче № 149 в начальной (иллюзорной) позиции комбинация полусвязки не проходит, но зато она рельефно выступает в действительной игре. Действительно в начальном положении на 1. ... d3 (или de) последует 2. r:е4X, а на 1. ... е3 2. nd3X. Первый ход белых меняет ситуацию: теперь на 1. ... de (или d3) последует 2. nd3X (полусвязка), а на 1. ... е3 2. q:е3X (тоже полусвязка). Интересная перемена мата получается также при защите 1. ... g5: в иллюзорной игре — 2. q:е4X, а в действительной — 2. ng2X.

№ 150. К. А. К. Ларсен.

I пр. "G. С.", апрель 1921.

!""""""""#
$r+v+*V*+%
$+nLoOrO*%
$*+*+*+p+%
$+bPqK*+*%
$n+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nd8).

В задаче же № 150 мы имеем замену одной системы полу связки другой. В начальном положении на 1. ... d6+ белые могут играть 2. cdX (полусвязка), а на 1. ... е6 2. qc6X (вторая полусвязка). После 1-го хода белых, отдающего черному королю свободное поле d8, на 1. ... d6+ последует уже 2. q:d6X (1-ая полусвязка), а на 1. ... е6 2. n:е6X (2-ая полусвязка). Великолепная и единственная пока на эту тему задача!

Мы видим, таким образом, что и в форме новоматов могут быть проведены труднейшие и интереснейшие идеи ново-американской школы. Но у новоматов есть и свои собственные идеи, с которыми мы и хотим познакомить читателей.

Во-первых, идея соответствующих полей. Что представляет собою эти идеи, мы поймем на примере прекрасной задачи Е. И. Куббеля (№ 151).

№151. Е. И. Куббель.

III пр. "G. C.", февраль 1916

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$K*+o+*+o%
$*+*+oN*R%
$+*+*L*+*%
$o+b+*+*+%
$B*P*P*N*%
$*+*+*+*+%
$+*+w+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nf6-e4).

В начальном положении черный ферзь держит два поля (d7 и g4), с которых белый конь может дать шах черному королю. Так как других ходов у черных нет (1. ... d6 2. nd7X), то черный ферзь должен будет двигаться и снять защиту с одного из этих полей. Но оказывается, что у белых нет выжидательного хода. 1-ый ход белых создает, однако, такую позицию, где черный ферзь снова защищает два определенных поля — на этот раз d6 и b5. На d6 может матовать слон, на h5 ладья. Так как на 1. ... d6 последует 2. r:е6X, а на 1. ... d5 2. bd6, то должен двигаться черный ферзь, снимая защиту либо с поля d6 (и тогда последует 2. bd6), либо с поля h5 (и тогда белые играют 2. rh5). Идея, выраженная в начальном положении, повторяется и после 1-го хода белых при измененных матах. Эта идея и называется идеей соответствующих полей: соответствующими полями на данном прим эре будут клетки d7-d6 и g4-h5.

№ 152. Б. Д. Эндред.

"Brit. Chess Magazine", 1924.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$N*K*P*+m%
$bOo+*O*+%
$M*+*+q+*%
$*B*LpN*+%
$+*+p+*R*%
$w+*+*+*+%
$+v+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. ng6).

Та же идея проведена и в задаче № 152. Черный ферзь в начальном положении держит под своим прицелом два поля: еб и е2, с которых конь 14 может заматовать черного короля. На 1. ... b5 последует 2. qс5, на 1. ... с5 2. nb5 и пр. Своим первым ходом белые отказываются от матов на е2 и еб, ничем не грозят, но создают два новых соответствующих поля, с которых возможны маты белым ферзем — d7 и 12. Черный ферзь держит оба эти поля и при своем движении снимает защиту с одного из них, чем белые и пользуются.

Очень интересна также идея "маятника". Состоит она в том, что та игра, которая в иллюзорной позиции происходит на одной части доски, благодаря первому ходу белых в решении переносится на противоположную часть доски. Получается как бы движение маятника.

№ 153. А. Д. Финк.

I пр. "G. C.", апрель 1921

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$n+*+*+*+%
$+r+*Qo+*%
$l+w+*P*K%
$+r+*+*+*%
$n+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qe3).

В задаче № 153 мы находим очень удачное осуществление этой идеи. В начальном положении на 1. ... q:bЗ последует 2. rа5X, на 1. ... qb4 2. rb5:b4X, а на 1. ... q:b5 2. q:b5X. Но первый ход белых переносит игру с верхней половины доски на нижнюю, и получается следующее: на 1. ... q:b5 белые играют 2. rаЗX, на 1. ... qb4 2. rb3:b4X и на 1. ... q:bЗ 2. q:bЗX. Остальные же маты остаются без изменения.

Теперь мы переходим к той группе новоматов, в которых центр тяжести заключается не столько в замене старых матов новыми, сколько в создании еще новых матов — дополнительно к прежним. Есть и такие новоматы, где замены матов вовсе нет, а все сводится к созданию дополнительных матов. Пример такой задачи мы приводим под № 154.

№ 154. Ф. Дженет.

III пр. "G. С.", апрель 1917.

!""""""""#
$*+v+r+*M%
$+*VoK*+m%
$*+*O*+o+%
$+*+*+*O*%
$*+n+l+p+%
$+*P*+*+n%
$*+*+*+*+%
$+*+q+*+*%
/(((((((()

Мат в два хода (1. nb2).

В этой задаче на любой ход слонов или коней король отходит с матом на вскрышку. На 1. ... d5 белые сыграют 2. qе2X. Своим первым ходом белые не заменяют ни одного мата, но создают два новых, так как черный король получает два свободных поля. На 1. ... kсЗ последует 2. qdЗX, а на 1. ... kе5 2. qd4X. Остальные маты остаются без изменения.

Однако большинство новоматов на эту тему содержит также перемену одного или нескольких матов. Приведем несколько примеров таких задач.

№ 155. К. Промысло.

II пр. "G. С", декабрь 1914.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*O*%
$*+o+*+rV%
$+*O*+*+q%
$*+k+*L*+%
$+*+p+*+o%
$*+*+*M*+%
$+*+*Nn+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rе6).

В задаче № 155 у черных немного ходов. На 1. ... n~ последует 2. rg4X, на 1. ... bg5 2. q:g5X, а на 1. ... b2 2. ng2X. Своим первым ходом белые создают такую позицию, в которой, во-первых, меняются 3 мата и создаются 2 дополнительных. На 1. ... n:d3 последует теперь 2. n:d3X, на 1. ... n~ 2. rе4X, на 1. ... bg5 2. qf3X (переменившиеся маты), на 1. ... gб 2. rf6X и 1. ... g5 2. qf7X (дополнительные маты).

№ 156. Л. Б. 3алкинд.

II пр. "G. С", октябрь 1915.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*O*+*%
$*O*+p+*+%
$+r+pN*+*%
$*+*L*+*+%
$+k+n+p+*%
$*P*V*P*+%
$+*+r+*+*%
/(((((((()

Еще более эффектна задача № 156. Здесь в начальном положении может двигаться лишь одна черная фигура — слон, при любом отступлении которого белые дают мат 2. nc6X. В результате 1-го хода этот мат безвозвратно отпадает, но зато возникает целых 7 новых матов! А именно: 1. ... bсЗ 2. bсX, — 1. ... bе3 2. feX, — 1. ... bа5 (b4) 2. nb4X, — 1. ... bh6 2. nf4X, — 1. ... bс1 2. n:c1X, — 1. ... be1 2. n:e1X и, наконец, 1. ... k:d3 2. r:d2X. Любопытнейшая позиция!

№ 157. А. Шимай-Мольгар.

I пр. конк. "Chemnitzer Tageblatt", 1926

!""""""""#
$*+*B*N*+%
$+o+*+*+p%
$tOl+*P*Q%
$+rOw+n+*%
$p+*+*+*+%
$+*+*+*+*%
$o+*+*+*+%
$K*+*+*+b%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. rb4).

А вот еще один любопытный пример такого новомата (№ 157): в начальном положении на 1. ... с4 последует 2. b:d5X, на 1. ... r~ 2. r:bбX, на 1. ... b:g7 2. fgX, — 1. ... b:f6 2. q:f6X и т. д. Первым своим ходом белые меняют ответ на ход 1. ... с4 (теперь последует 2. r:с4X) и создают 2 новых мата: 1. ... cb 2. qс1X и 1. ... b5 2. аbX.

В заключение приведем еще несколько задач на полную перемену матов, в которых показаны современные достижения задачной техники. Мы считаем, однако, необходимым отметить, что в последние годы замечается упадок новоматов. Все меньше мы встречаем таких новоматов, где помимо перемены матов проводится еще и какая-нибудь яркая стратегическая идея. В большинстве случаев мы имеем в этих задачах механическую замену нескольких обычных матов другими матами — столь же обычными и неинтересными. Особенно много таких бесцветных задач составляют венгерские проблемисты, — так что можно даже говорить о "венгерской школе" новоматов. Время от времени на международных конкурсах попадаются, однако, и более яркие новоматы, свидетельствующие о том, что и в этой области шахматной композиции возможны новые достижения.

№ 158. Л. Шор и Ю. Нейкомм.

I пр. "G. C.", апрель 1922

!""""""""#
$*+b+*+qK%
$+o+tP*N*%
$*PvP*+*O%
$+o+*+*+p%
$*R*Ml+*+%
$+*+nVo+*%
$*+p+*P*+%
$+*+*Rm+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nf5).

Задача № 158 принадлежит двум виднейшим венгерским проблемистам, из которых Ю. Р. Нейком известен к тому же, как крупнейший знаток двухходовой задачи вообще и новоматов — в частности. В начальном положении белые имеют готовые маты на любой ход черных: 1. ... r~ 2. bf5X, — 1. ... bd5 2. qh7X, — 1. ... nс3 2. r:е3X. После прекрасного первого хода, отдающего королю свободное поле f5, все эти маты меняются: 1. ... r~ 2. r:d4X, — 1. ... r:d6 2. n:d6X, — 1. ... bd5 2. qg4X, — 1. ... n~ 2. ng3X. Кроме того, добавился новый мат: 1. ... k:f5 2. qg6X.

№ 159. И. Олас.

III пр. "Magyar Sakkvilag", 1925.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+*+*+*O*%
$*+*+*+p+%
$+*+*+*+o%
$*+*+*+nL%
$+*+*Q*+*%
$*O*+*+*N%
$Vk+*+*+r%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. qe4).

Очень легка по построению и забавна по своим вариантам задача № 159. В начальном положении у черных всего лишь один ход 1. ... hg, на что может последовать 2. nf1X. После первого хода не только меняется этот ответ (1. ... hg 2. q:g4X) но и создается ряд новых матов, а именно: 1. ... ng5 2. nf3X, — 1. ... kg3 (h3) 2. nf1X.

№ 160. С. Гертман.

I пр. конк. "Chemnitzer Wochenschach", 1926.

!""""""""#
$n+*+*+*+%
$V*+kP*+*%
$*+*+*O*+%
$RrP*+o+*%
$*Nl+*P*+%
$+o+*Q*+*%
$*PoOm+t+%
$+*MwTv+b%
/(((((((()

Мат в 2 хода ( 1. nc6).

В задаче № 160, принадлежащей одному из молодых и очень талантливых венгерских проблемистов, проведена замена четырех матов пятью другими с добавлением нового варианта. В начальном положении на 1. ... nc1~ 2. qd3X, — 1. ... nе2~ 2. qс3X, — 1. ... r~ 2. bd5X. 1. ... b:с5. После первого хода белых на 1. ... nс1—а2 последует 2. q:bЗX, на 1. ... nd3 2. qе6X, — 1. ... ne2~ 2. qd4X, — 1. ... r~ 2. rb4X. — 1. ... b:с5 2. r:с5X и на 1. ... kd5 2. qе6X.

X. Новейшие двухходовые идеи.

Изучая достижения ново-американской школы в области двухходовой задачи, мы приходим к выводу, что основная работа новой школы в настоящее время сводится к разработке, углублению и развертыванию тех основных тем, о которых мы подробно говорили в предыдущих главах. Современный автор стремится, например, не только к тому, чтобы провести в задаче несколько развязываний или блокирований, — его интересует сочетание разнообразных тем и комбинаций, получающиеся в результате этого сочетания.

В процессе разработки и углубления тех основных тем, которые уже знакомы нашему читателю, возникают, однако, порою новые идеи, столь интересные сами по себе, что приковывают к себе особое внимание. В настоящее время, при широкой развитой системе международных конкурсов, эти оригинальные идеи вскоре становятся общим достоянием и подвергаются всесторонней обработке, что быстро обогащает шахматную композицию.

Мы не претендуем в нашей небольшой книге исчерпать все эти идеи, но все же хотим познакомить читателя с наиболее популярными и интересными из них.

Тема Гетгарта. Тема Гетгарта возникла из проработки темы развязывания, осложненной перекрытием черной фигуры. Когда говорят о развязывании, то обычно имеют в виду развязывание белой фигуры. Гетгарт же посвятил свое внимание развязыванию черной фигуры, причем это развязывание имеет место не на первом ходу белых, а на втором, т. е. матующем ходу.

№ 161. b. С. Левман.

"Правда", 1926.

!""""""""#
$*+k+m+*+%
$+*+r+*+*%
$*+*V*+m+%
$+*+*+o+o%
$*O*+*+*T%
$+*Ol+bRv%
$*+nO*+*+%
$+*+q+*B*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. na1).

Присмотримся внимательнее к задаче № 161, где идея Гетгарта выражена в самой простой форме. При первом взгляде на позицию может показаться, что белые сразу могут дать мат ходом bd5, но это не так, — когда белый слон попадает на d5, то развязывается черный слон, который и бьет ладью g3. Отступить же слоном на другое поле нельзя, так как нужно отнять у черного короля поле с4. После своего первого хода белые грозят матом 2. qе2. У черных несколько защит: 1. ... rс4+ , на что последует 2. bс6X, 1. ... rе4, на что белые сыграют 2. bе2X. Но центральный вариант получится при защите 1. ... nKf4, на что последует 2. bd5X! Этим ходом белые развязывают черного слона d6, но теперь это уже не опасно, так как черный конь перекрыл слона и ладья g3 не находится уже под боем. Это и есть тема Гетгарта.

№ 162. Г. Гетгарт.

Поч. отз. "Handelsblad", 1917.

!""""""""#
$*B*+k+*+%
$+*+*+*Om%
$rV*+nLoW%
$+*+*+*+t%
$*+*N*+*O%
$+m+*+*+b%
$*+*+*T*+%
$Q*+*+r+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ng5).

В задаче № 162 эта тема проведена уже в двух вариантах, что, конечно, гораздо труднее и интереснее. Своим первым ходом белые создают угрозу 2. nе4X. На 1. ... nс5 белые ответят 2. nde6X! (развязывая слона b6, но пользуясь тем, что слон перекрыт конем), а на 1. ... nd2 2. nf3X! (развязывая ладью, которая, однако, теперь перекрыта и не может помешать мату). Смысл ходов белого слона станет еще понятней, если черные сыграют, напр., 1. ... nа5. Теперь нельзя играть конем d4 ни на е6 ни на f3, а ведь только с этих полей белый конь может защитить поле g5.

№ 163. К. Харлей.

"Obserwer", 1926.

!""""""""#
$*+b+vK*Q%
$+*+w+*+*%
$*+*+*+p+%
$+*+o+*+*%
$*O*+*+*N%
$+rV*+*+l%
$*+*+*+rP%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rg1).

В задаче № 163 та же тема Гетгарта проведена также в двух вариантах, но в форме цугцванга, т. е. без угрозы. Своим первым ходом белые меняют маты в ответ на ходы черных 1. ... qа5 + и 1. ... qg4. В начальном положении на 1. ... qf5+ последовало бы 2. b:f5X, а теперь белые сыграют 2. n:f5X. На 1. ... qg4 последует 2. ng2X! вместо bg4X. Но это лишь побочные варианты. Центральные же таковы: 1. ... bf7 2. nf5X! (ферзь перекрыт и не может попасть на h7) и 1. ... d4 2. nf3X! (теперь перекрыт черный слон). Прекрасная задача.

№ 164. С. С. Левман.

I поч. отз. "Western Morn. News", 1926.

!""""""""#
$*+*+m+*T%
$O*+*Qb+o%
$rV*+*+*L%
$+*+*+*+n%
$*K*+*N*T%
$+m+*B*+*%
$*+o+*+*+%
$+*+v+*+r%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. ng3).

В задаче № 164 мы находим дальнейшее усложнение темы Гетгарта, которая здесь сочетается с развязыванием белой фигуры. В самом деле, своим первым ходом белые создали угрозу 2. nf5X. При защите черных 1. ... bg4 белые сыграют 2. nfh5X! Этот ход становится возможен не только потому, что ладья h4 перекрыта и не может попасть на поле f4, но еще и потому, что в результате хода черного слона конь f5 оказался развязанным. На 1. ... nd4 же белые сыграют 2. nе6X!, пользуясь тем, что белый конь развязан, а черный слон перекрыт и после того как он будет развязан ходом nе6, он все же не сможет побить слона еЗ.

№ 165. А. П. Гуляев.

IV пр. конк. "64", 1926

!""""""""#
$*+v+*+*+%
$+*+oM*Bw%
$*K*O*+*+%
$+*+l+tVr%
$*+oN*+q+%
$+o+t+n+*%
$*+*+*+b+%
$+*+r+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nb5).

В качестве последнего примера современной обработки темы Гетгарта приводим задачу № 165. Здесь гетгартовское перекрытие сочетается с темой полусвязки. На 1. ... bf4 последует 2. nе5X, а на 1. ... bе3+ 2. nd4X. Грозит 2. nс7X. Комбинация проведена очень остроумно.

Тема Говарда. Эта одна из наиболее современных тем заключается в следующем: какая-нибудь связанная белая фигура на первом ходу, двигаясь по линии связки, развязывает черную, которая, в свою очередь, ближайшим ходом развязывает вышеназванную белую фигуру.

№ 166. А. Уайт.

"Altieri di Re", 1925.

!""""""""#
$*+*+*N*V%
$+*+*+*Mr%
$n+*L*P*+%
$+p+oOo+*%
$*Tr+*+*K%
$B*+*+*+*%
$m+*+*+*Q%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rf4).

В прекрасной задаче А. Уайта эта тема представлена очень четко и ярко: связанная белая ладья, двигаясь по 4-й линии, развязывает пешку е5, которая при ходе 1. ... е4 развязывает белую ладью, дающую мат на вскрышку ходом 2. r:f5X. Достоинство этой задачи состоит еще и в том, что здесь эта трудная тема проведена в форме новомата.

№ 167. И. Гартонг.

I пр. конк. "Western Morn. News", 1925.

!""""""""#
$k+*+*+*+%
$N*Ov+q+o%
$*+b+r+*+%
$+*+*B*+*%
$*+l+*Mr+%
$Pn+*+*+*%
$*+p+*T*+%
$+*+*+*+w%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bе6).

Очень тонко проведена эта тема и в задаче Гартонга (№ 167). Слон сб, двигаясь по линии связки, развязывает коня f4, который следующим же ходом (1. ... nd5!) развязывает слона, и получается эффектный мат 2. bd3X! В задаче есть еще один красивый вариант 1. ... n:е6 2. bf3X. В этой задаче нужно отметить то, что черный ферзь свободен в своих движениях, что делает тему еще более трудной для воплощения.

№ 168. М. М. Барулин.

I пр. конк. "64", 1926.

!""""""""#
$*+*+tTb+%
$+*+r+m+*%
$*+o+*+*+%
$+o+*+*O*%
$mOl+*Oq+%
$+n+*+*+*%
$*+*Br+*+%
$V*N*K*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rе6).

Такая же по существу комбинация, не только с ладьей, проведена в задаче № 168. Ладья, двигаясь по линии связки, развязывает коня 17, что делает возможным вариант 1. ... nе5 2. rс6X. На 1. ... nd6 последует 2. rе4X. Надо отметить в этой задаче легкость построения и замену одного мата другим в ответ на шах белому королю.

№ 169. С. С. Левман.

IV. пр. "L'Italia Scacchistica", 1926.

!""""""""#
$*T*+*+*+%
$B*R*Ro+o%
$wT*Q*+*K%
$+*+vP*+*%
$*MoL*+*+%
$+*N*+*+*%
$*+*Pp+*+%
$+*+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qf6).

Шагом вперед в деле разработки темы Говарда является задача № 169. Здесь эта тема проведена уже в двух равноценных вариантах. Белый ферзь, двигаясь по линии связки, развязывает черного слона, который может двояким образом защититься от угрозы 2. еб. Но на 1. ... bс6 последует 2. qf2X!, а на 1. ... bе6 2. qе5X! Таким образом, развязанная черная фигура дважды развязывает белую фигуру. Интересно отметить, что в начальном положении этой задачи имеются два иллюзорных мата с развязыванием белого ферзя (1. ... nе6 2. q:d5X и 1. ... f6 2. qс5X), которые в действительной игре заменяются другой парой развязываний.

№ 170. Г. Юм.

II пр. "G. С.", июль 1921.

!""""""""#
$*+*+rW*+%
$K*+rTo+*%
$o+pOlO*+%
$T*+m+oB*%
$*OmQ*Pp+%
$+bO*+n+*%
$*+*+n+*+%
$+*+*+*V*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. nh4).

Тема Юма. Тема Юма содержит в себе комбинацию полусвязки, органически сплетенную с развязыванием двух белых фигур. В качестве примера обработки этой трудной темы приводим задачу самого Юма (№ 170). Грозит 2. gfX. Черные могут защищаться обоими конями, которые стоят в полусвязке. На 1. ... nс4-е3 последует 2. q:f6X (полусвязка плюс развязывание белого ферзя). На 1. ... nd5-е3 белые играют 2. q:d6X (опять полусвязка с развязыванием ферзя). Тот же мат последует и на ход 1. ... nd5-b6. А на ход 1. ... nd5-с7 последует 2. r:d6X (полусвязка плюс развязывание ладьи). Таким образом комбинация полусвязки здесь дана в сочетании с развязыванием двух белых фигур — ферзя и ладьи. В этом состоит тема Юма.

Тема сложного перекрытия. Тема сложного перекрытия стала разрабатываться сравнительно недавно. Состоит она в следующем: защищаясь от какой-то угрозы, черные развязывают какую-то свою дальнобойную фигуру (ферзя, ладью), но вместе с тем и перекрывают ее; белые используют момент перекрытия и дают мат по той линии, по которой раньше влияла связанная черная фигура.

№ 171. r. Шор.

I-II пр. "Magyar Sakkvilag", 1925.

!""""""""#
$*Mk+n+*+%
$O*+*Oo+*%
$o+l+*+tR%
$+*+*+o+*%
$*+*Q*+*+%
$M*+*+*+*%
$t+w+*B*+%
$+*R*+b+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qе5).

Поясним на примере: в задаче № 171 эта тема проведена дважды. Белые грозят матом 2. bg2X. Черные могут защититься от этой угрозы лишь косвенным путем, развязав свою ладью или ферзя. Возьмем для начала защиту 1. ... f6. Черные развязали свою ладью, но одновременно с этим и перекрыли ее, так что белые могут дать мат ходом 2. qе6X. На 1. ... е6 последует 2. qd6X, а на 1. ... nс4 (развязывание и перекрытие ферзя) 2. qс5X.

Сама по себе эта тема не столь трудна: трудно лишь провести ее одновременно в нескольких вариантах. До сих пор удалось добиться лишь троекратного сложного перекрытия одной и той же черной фигуры. Приводим две задачи, где эго достигнуто.

№ 172. А. Мари.

"Alfiere di Re", 1925

!""""""""#
$k+*+*+*+%
$+n+oO*+v%
$l+*+*+wR%
$P*+q+*+t%
$*+p+b+*+%
$+*+*+*+*%
$*V*+*+*+%
$+r+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. bd3).

В задаче № 172 белые грозят ходом 2. с5X. Идейные варианты таковы: 1. ... d6 2. qc6X, — 1. ... е6 2. qd6X и 1. ... bf6! 2. rb6X. Здесь черный ферзь трижды развязывается и перекрывается по горизонтали.

№ 173. Э. Функ.

"The Pittsburg Post", 1925

!""""""""#
$r+*+*+nV%
$P*+*+*Lo%
$*+pK*+*N%
$+*Qo+p+*%
$*+*+*+*+%
$O*+*+*+r%
$*Wt+m+m+%
$Bb+*+*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. rb3).

В задаче № 173 черный ферзь трижды развязывается и перекрывается уже по диагонали. Угроза 2. rb7X. На 1. ... d4 последует 2. qе5X, на 1. ... nсЗ 2. nd4X и на 1. ... rс3 2. f6X (тематические варианты). На 1. ... nd4 последует 2. rg3X, на 1. ... qе5+ 2. b:е5X и т. д.

№ 174. С. С. Левман.

III пр. "Наша Газета", 1927.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$+oKp+*+*%
$oP*P*+*+%
$+*Q*+*+v%
$l+*+*+wR%
$O*+o+*+*%
$pVtM*+*+%
$+r+bB*+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. d8q).

В задаче № 174 мы находим дальнейшую разработку этой интересной темы. Защищаясь от угрозы 2. qd7X, черные развязывают своего ферзя. Но на 1. ... nс4 последует 2. qb4X! Здесь мы имеем не только развязывание и перекрытие черного ферзя, но еще и развязывание белого ферзя. На 1. ... nе4 белые ответят 2. qс4X! — черный ферзь перекрыт, и белый ферзь матует, двигаясь по линии связки. И, наконец, на 1. ... bd4 последует 2. rb4. Трудность и новизна темы искупают превращение пешки в ферзя на первом ходу.

Тема "пикэнинни". Тема "пикэнинни" состоит в том, что черная пешка, стоящая на 7-й линии, делает четыре хода, причем на каждый ход пешки белые матуют по-разному. Приводим две задачи на эту тему.

№ 175. Ф. Дженет.

I пр. "G. С.", декабрь 1914.

!""""""""#
$*+*+*+*+%
$T*O*+oK*%
$*+*No+*+%
$+*+lN*+r%
$*+*B*+*+%
$M*O*P*+b%
$v+*+*+*+%
$+*+r+q+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. q:f7).

В задаче № 175, принадлежащей Ф. Дженету, который впервые разработал эту тему, белые грозят матом 2. q:е6X. Черные могут защититься от этой угрозы, уведя пешку с 7-ой линии и связав, таким образом, белого ферзя. На 1. ... cb последует 2. b:b6X, на 1. ... с6 2. nс4X, на 1. ... с5 2. b:сЗX и, наконец, на 1. ... cd 2. bg2X.

№ 176. И. Гартонг.

III пр. конк. "Шахматы", 1926.

!""""""""#
$*+k+*+*+%
$Ro+*+*O*%
$b+pO*+*+%
$+*+*+o+*%
$l+*V*Rw+%
$+*Bp+*+*%
$pPv+*+*+%
$+*+*Qm+*%
/(((((((()

Мат в 2 хода (1. qe8).

Очень хорошо проведена также эта занятная тема в задаче № 176. Белые грозят 2. cbX и этим вынуждают пешку b двигаться. На 1. ... bа последует 2. с7X, на 1. ... bс 2. q:c6X — это, конечно, самые мелкие варианты. На 1. ... b5 белые ответят 2. bb7X, пользуясь тем, что поле b5 заблокировано. Но самый интересный вариант получается при защите 1. ... b6, на что последует 2. bс4X! (тема Гетгарта). Остальные варианты: 1. ... b:d3 2. b:d3X, - 1. ... qf3 2. r:d4X.

На этом мы и заканчиваем главу, посвященную современным идеям в двухходовке. Конечно, мы далеко не исчерпали всего, что могло бы представлять интерес для наших читателей, но и того, что приведено нами, достаточно для того, чтобы ввести любителя в круг идей и замыслов современных проблемистов.